\chapter{Kết quả thực nghiệm}
\label{chap:results}
Chương~\ref{chap:results} trình bày và phân tích tính hiệu quả của thuật toán đề xuất trên đa dạng bộ dữ liệu và so sánh với các cách tiếp cận tốt nhất trước đó của bài toán \gls{cluspt}. Bên cạnh đó, các yếu tố ảnh hưởng đến hiệu suất của thuật toán đề xuất cũng được chỉ ra.
\section{Dữ liệu thực nghiệm}
Do chưa có bộ dữ liệu có sẵn cho bài toán \gls{cluspt}, đồ án tạo ra một bộ dữ liệu thực nghiệm dựa trên bộ MOM của bài toán Người du lịch theo cụm~\cite{mestria2012grasp}. Bộ dữ liệu được tạo bao gồm 6 kiểu riêng biệt, mỗi kiểu được sinh ra từ các thuật toán khác nhau và được phân thành hai loại dựa trên kích thước: bộ dữ liệu nhỏ với mỗi mẫu có từ 30 đến 120 đỉnh, và bộ dữ liệu lớn với mỗi mẫu có nhiều hơn 262 đỉnh. Bộ dữ liệu này được đánh giá là phù hợp và đa dạng để thực nghiệm trên nhiều bài toán phân cụm khác nhau.

Tuy nhiên, để bộ dữ liệu phù hợp cho việc đánh giá độ hiệu quả của thuật toán đề xuất trong việc giải bài toán \gls{cluspt}, nghiên cứu đã chọn ngẫu nhiên một đỉnh làm đỉnh nguồn cho mỗi mẫu. Các mẫu với số chiều từ 30 đến 500 được chọn để tiến hành thực nghiệm. 

Tất cả bộ dữ liệu thực nghiệm có thể tìm thấy tại~\cite{thanh2018cluspt_instance}.
\section{Kịch bản thực nghiệm}
Để đánh giá hiệu năng của các thuật toán đề xuất, đồ án thực hiện ba kịch bản thực nghiệm:
\begin{itemize}
	\item Trên kịch bản thứ nhất, kết quả của thuật toán đề xuất \gls{k-mfea} được so sánh với hai thuật toán mới nhất để giải bài toán \gls{cluspt} là \gls{g-mfea}~\cite{thanh2020efficient} (dùng mã hóa Cayley) và \gls{hbrga}~\cite{thanh2019greedy} (sử dụng mã hóa cạnh) dựa trên các test thống kê phi tham số để kiểm tra sự khác biệt đáng kể về mặt kết quả thu được.
	\item Kịch bản thứ hai, sau khi chứng minh có sự khác biệt đáng kể về mặt kết quả, các so sánh chi tiết vầ chất lượng lời giải giữa các thuật toán được thực hiện.
	\item Cuối cùng, thực hiện phân tích xu hướng hội tụ của các giải thuật đề xuất và yếu tố ảnh hưởng đến chất lượng của thuật toán. 
\end{itemize}
Với mỗi bộ dữ liệu, kết quả được thống kê dựa trên 30 lần thực hiện độc lập trên máy tính (Intel Core i7 - 4790 - 3,60 GHz, RAM 16 GB). Các tham số được sử dụng: kích thước quần thể gồm 100 cá thể được phát triển qua 500 thế hệ, nghĩa là số lần đánh giá là 50000; xác suất lai ghép là 0.5; tỉ lệ đột biến là 0.05; số tác vụ trong \gls{k-mfea} là 2. Các mã nguồn được cài đặt bằng ngôn ngữ Java.
\section{Tiêu chí thực nghiệm}
Nghiên cứu tập trung vào các tiêu chí sau để đánh giá chất lượng của các thuật toán ở bảng~\ref{tab:criteria}.
\setlength{\intextsep}{3pt}
\noindent
\begin{table*}[!htb]
	\caption{Các tiêu chí đánh giá chất lượng của lời giải}
	\centering
	%	\begin{tabular}{p{4.5cm} p{11.5cm}}
	\begin{tabular}{p{5.5cm} p{8.5cm}}
		\hline
		Average (Avg)    & Giá trị trung bình kết quả thu được sau tất cả các lần chạy  \\
		\addlinespace 
		Best-found (BF)       & Giá trị tốt nhất thu được    \\
		\addlinespace  	
		\gls{rpd}                            & Sự khác biệt tương đối giữa hai thuật toán  \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab:criteria}
\end{table*}

RPD~\cite{pop_two-level_2018} được tính theo công thức sau:
\begin{equation}
	RPD(A, B)=\dfrac{C_B - C_A}{C_B}*100\%
\end{equation}
Trong đó, $C_B$ là chi phí trung bình của lời giải thu được bởi các thuật toán \gls{g-mfea} hoặc \gls{hbrga}, còn $C_A$ là chi phí thu được bởi thuật toán đề xuất \gls{k-mfea}.

\setlength{\intextsep}{1pt}
\section{Phân tích dựa trên các test thống kê}
Các kết quả thu được bởi các thuật toán được trình bày từ bảng~\ref{tab:ResultsType1} đến~\ref{tab:ResultsType6}. Để kiểm tra mức độ khác biệt  của của thuật toán tiến hóa đa nhiệm đề xuất \gls{k-mfea} với \gls{hbrga} và \gls{g-mfea} liệu có  đáng kể hay không, đồ án sử dụng thống kê phi tham số (non-parametric tests)~\cite{derrac2011practical} để phân tích kết quả thu được. Đây là những phương pháp thống kê đang được sử dụng rộng rãi trong lĩnh vực tính toán khoa học. Quá trình phân tích gồm hai bước:
\begin{itemize}
	\item Bước đầu tiên, sử dụng các phương pháp thống kê Friedman, Aligned Friedman, Quade~\cite{derrac2011practical} để kiểm tra sự khác biệt đáng kể giữa các kết quả thu được của các thuật toán.
	\item Bước thứ hai, sau khi kiểm tra có phát hiện sự khác biệt đáng kể giữa các thuật toán, nghiên cứu sử dụng sử dụng phương pháp thống kê post-hoc để so sánh từng cặp thuật toán với nhau.
\end{itemize}

Kết quả của việc áp dụng các test thống kê Friedman và Iman-Davenport được cho ở Bảng~\ref{tab:Results_Friedman}. Các giá trị thu được đều lớn hơn giá trị ngưỡng liên kết, do đó có sự khác biệt đáng kể trong kết quả thu được của các thuật toán với độ tự tin 95\%. 
\setlength{\intextsep}{6pt}
	\input{Table_Data/Results_Ranking}
\setlength{\intextsep}{6pt}
\setlength{\intextsep}{6pt}
\input{Table_Data/Results_Friedman}
\setlength{\intextsep}{6pt}

Ở Bảng~\ref{tab:Results_Rank}, hạng của các thuật toán \gls{k-mfea} và hai thuật toán còn lại sau khi sử dụng các test thống kê được trình bày. Kết quả cho thấy hạng của thuật toán dề xuất \gls{k-mfea} tốt hơn hẳn hai thuật toán còn lại trên tất cả các loại test thống kê. Các thuật toán có sự khác biệt rõ rệt về kết quả.
\setlength{\intextsep}{6pt}
\input{Table_Data/Results_CompareControlAlg}
\setlength{\intextsep}{6pt}

Tiếp theo, do thuật toán \gls{k-mfea} có hạng nhỏ nhất ở bảng~\ref{tab:Results_Rank}, nên được chọn làm thuật toán điều khiển để so sánh với hai thuật toán còn lại bằng cách sử dụng các thủ tục kiểm tra mạnh như Holm, Holland và các giá trị thu được ở bảng~\ref{tab:CompareControlAlg},~\ref{tab:Adjust_p_FriedmanAliged} và~\ref{tab:Adjust_p_QUADE}. Kết quả cho thấy giá trị p-value thu được đều nhỏ hơn rất nhiều ngưỡng $\alpha = 0.05$. Do đó, có sự khác biệt rõ rệt giữa chất lượng lời giải của \gls{k-mfea} với các thuật toán còn lại. Các thuật toán có kết quả tồi hơn \gls{k-mfea} được in đậm trong các bảng.

\setlength{\intextsep}{6pt}
\input{Table_Data/Results_Adjust_p_FriedmanAligned}
\setlength{\intextsep}{6pt}

\setlength{\intextsep}{6pt}
\input{Table_Data/Results_Adjust_p_Quade}
\setlength{\intextsep}{6pt}
\section{So sánh chi tiết thuật toán K-MFEA với G-MFEA và HB-RGA trên chất lượng lời giải}
Bảng~\ref{tab:SummaryResults} tóm tắt các kết quả thu được của thuật toán đề xuất \gls{k-mfea} khi so sánh với hai thuật toán còn lại. Kết quả chỉ ra rằng \gls{k-mfea} vượt trội hơn hẳn so với \gls{hbrga} trên hầu hết các bộ dữ liệu, và kết quả của \gls{hbrga} chỉ bằng so với \gls{k-mfea} trên 1 mẫu dữ liệu kiểu 5. So sánh giữa \gls{k-mfea} và \gls{g-mfea}, có 29 trường hợp thử nghiệm mà hiệu suất của hai thuật toán là tương đương nhau. Các trường hợp này đều thuộc bộ dữ liệu nhỏ, với số chiều không vượt quá 76. \gls{g-mfea} chỉ cho kết quả tốt hơn \gls{k-mfea} trên 2 mẫu dữ liệu (5i500-304 trong kiểu 5 và 9pr439-3x3 trong kiểu 6). Ngược lại, kết quả của \gls{k-mfea} tốt hơn \gls{g-mfea} trong 108 trên 139 mẫu dữ liệu. Đặc biệt, thuật toán đề xuất cho kết quả tốt hơn \gls{g-mfea} trên tất cả bộ dữ liệu của kiểu 1 có kích thước lớn và kiểu 3.

\input{Table_Data/SumeryResults}

Giá trị trung bình và tối đa của RPD của \gls{k-mfea} với \gls{g-mfea} và \gls{hbrga} trên từng kiểu dữ liệu được trình bày ở hình~\ref{fig:RPD}, trong đó nhãn \gls{g-mfea} và \gls{hbrga} lần lượt là kí hiệu cho RPD (\gls{k-mfea}, \gls{g-mfea}) và RPD (\gls{k-mfea}, \gls{hbrga}). Hình~\ref{fig:RPD_Avg} cho thấy giá trị trung bình RPD (\gls{k-mfea}, \gls{g-mfea}) lớn hơn RPD (\gls{k-mfea}, \gls{hbrga}) trên kiểu 6 nhỏ, kiểu 4 và kiểu 1. Cụ thể, RPD (\gls{k-mfea}, \gls{g-mfea}) lần lượt cho các kiểu này là 4.4\%, 2.4\% và 4.1\%. Ngược lại, trung bình RPD (\gls{k-mfea}, \gls{g-mfea}) nhỏ hơn RPD (\gls{k-mfea}, \gls{hbrga}) trên các kiểu dữ liệu còn lại, trong đó trung bình RPD (\gls{k-mfea}, \gls{hbrga}) cao nhất trên kiểu 3 với giá trị 2.2\% và thấp nhất trên kiểu 5 nhỏ với giá trị 1.1\%.
Hình~\ref{fig:RPD_Max} cho thấy giá trị RPD lớn nhất của \gls{k-mfea} so với hai thuật toán còn lại. Giá trị RDP tối đa của \gls{k-mfea} so với \gls{g-mfea} là 18.6\%.

\renewcommand{\scalefigure}{0.7}
\begin{figure*}[htbp]
	\centering
	\begin{subfigure}{.48\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/result/RPD/RPD_Avg4.png}
		\caption{Giá trị \glsentrytext{rpd} trung bình}
		\label{fig:RPD_Avg}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.48\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/result/RPD/RPD_Max4.png}
		\caption{Giá trị \glsentrytext{rpd} tối đa}
		\label{fig:RPD_Max}
	\end{subfigure}
	\caption{Giá trị RPD trung bình và RPD tối đa của \glsentrytext{k-mfea} trong sự so sánh với \glsentrytext{g-mfea} và  \glsentrytext{hbrga} trên các kiểu dữ liệu}
	\label{fig:RPD}
\end{figure*}
\section{So sánh xu hướng hội tụ của thuật toán}
Để phân tích xu hướng hội tụ của \gls{k-mfea}, hàm mục tiêu của các tác vụ được chuẩn hóa và tính trung bình theo công thức trong~\cite{gupta2016mfea}. Ở mỗi kiểu, một cặp các bộ dữ liệu được chọn ngẫu nhiên để thực hiện phân tích.  Hình~\ref{fig:Type_1_convergence}, ~\ref{fig:Type_5_convergence} và~\ref{fig:Type_6_convergence} minh họa các xu hướng hội tụ chính của hai thuật toán \gls{k-mfea} và \gls{g-mfea} khi giải đồng thời các bộ dữ liệu 10pr439 và 25a280 trong kiểu 1; bộ 5i300-108 và 5i400-205 trong kiểu 5 và bộ 9pcb442-3x3 và 9pr439-3x3 trong kiểu 6. Nhìn chung, xu hướng hội tụ của \gls{k-mfea} nhanh hơn \gls{g-mfea} và có thể phân loại thành hai xu hướng chính:
\begin{itemize}
	\item Xu hướng hội tụ của \gls{k-mfea} nhanh hơn \gls{g-mfea} trên tất cả các thế hệ như trong hình~\ref{fig:Type_1_convergence}.
	\item \gls{k-mfea} hội tụ nhanh hơn \gls{g-mfea} trên thế hệ cuối, nhưng trong các thế hệ đầu, \gls{g-mfea} thường hội tụ nhanh hơn \gls{k-mfea} như trong hình~\ref{fig:Type_5_convergence} và~\ref{fig:Type_6_convergence}.
\end{itemize}
Từ đó, ta có thể kết luận rằng thuật toán \gls{k-mfea} giúp cải thiện chất lượng lời giải của bài toán \gls{cluspt} so với phương pháp \gls{g-mfea}.


\setlength{\intextsep}{6pt}
\renewcommand{\scalefigure}{0.8}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/result/Convergence/Type1_Convergence.png}
		\caption{Kiểu 1}
		\label{fig:Type_1_convergence}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/result/Convergence/Type5_Convergence.png}
		\caption{Kiểu 5}
		\label{fig:Type_5_convergence}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/result/Convergence/Type6_Convergence.png}
		\caption{Kiểu 6}
		\label{fig:Type_6_convergence}
	\end{subfigure}
	\caption{Xu hướng hội tụ của K-MFEA so với G-MFEA khi giải hai bộ 10pr439 và 25a280 trong kiểu 1;  bộ  5i300-108 và 5i400-205 trong kiểu 5; bộ 9pcb442-3x3 và 9pr439-3x3 trong kiểu 6 đồng thời.}
	\label{fig:ConvergenceTrends}
\end{figure}
\setlength{\intextsep}{0pt}
\section{Phân tích yếu tố ảnh hưởng đến chất lượng lời giải của thuật toán}
Như đã đề cập trong tiểu mục trước, số lượng đỉnh có thể ảnh hưởng đến hiệu suất của \gls{k-mfea}. Do đó, ở phần này, ảnh hưởng của số chiều (số lượng đỉnh) của đồ thị đầu vào được phân tích. Bởi vì  \gls{k-mfea} cho kết quả tốt hơn tất cả các bộ của kiểu 3 và 4 và số lượng bộ trong các kiểu này khá nhỏ, nên đồ án chỉ tập trung xem xét các bộ thuộc kiểu 1, 5 và 6.

Để xác định mối tương quan giữa số lượng đỉnh của đồ thị đầu vào và hiệu suất của \gls{g-mfea}, một biểu đồ phân tán được thể hiện ở hình~\ref{fig:Scatter_NumCluster}. Trong các hình này, các ký hiệu hình tròn biểu thị hiệu suất của \gls{k-mfea} vượt trội hơn \gls{g-mfea}, và ngược lại ký hiệu tam giác thể hiện  hiệu suất của \gls{g-mfea} tốt hơn  \gls{k-mfea}. Các ký hiệu hình vuông minh họa cho hiệu suất của cả hai
thuật toán khi chúng bằng nhau.  Một đặc điểm chung của các biểu đồ thu được là kết quả nhận được từ hai
thuật toán bằng nhau trên các bộ số lượng đỉnh nhỏ (bộ có số đỉnh nhỏ hơn 76 ở kiểu 1, 30 ở kiểu 5 và 76 ở kiểu 6). Nhưng khi số đỉnh tăng dần, hiệu suất của \gls{k-mfea} vượt trội hơn hẳn so với các giải thuật trước đó. Từ đó có thể kết luận rằng  khi kích thước của biểu đồ đầu vào tăng thì hiệu suất của \gls{k-mfea} có xu hướng tăng. \gls{k-mfea} thích hợp cho các bài toán \gls{cluspt} có số chiều lớn.

\setlength{\intextsep}{0pt}
\renewcommand{\scalefigure}{0.6}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{subfigure}{.99\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/result/ScatterGraphs/Type1_NumVertex_K_MFEA_G-MFEA.png}
		\caption{Kiểu 1}
		\label{fig:Type1_NumCluster_N_MFEA_HBRGA}
	\end{subfigure}   
	\begin{subfigure}{.99\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/result/ScatterGraphs/Type5_NumVertex_K_MFEA_G-MFEA.png}
		\caption{Kiểu 5}
		\label{fig:Type5_NumCluster_N_MFEA_HBRGA}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.99\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=\scalefigure]{Figures/result/ScatterGraphs/Type6_NumVertex_K_MFEA_G-MFEA.png}
		\caption{Kiểu 6}
		\label{fig:Type6_NumCluster_N_MFEA_HBRGA}
	\end{subfigure}   
	\caption{Biểu đồ thống kê dựa trên yếu tố số lượng đỉnh đến hiệu suất K-MFEA so với G-MFEA trên kiểu 1, 5 và 6}
	\label{fig:Scatter_NumCluster}
\end{figure}